\documentclass[french]{article}

\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_cours.tex }

\fancyhead[L]{\textbf{Chapitre 9.} \textcolor{gray!70}{Seconde}}
\fancyhead[R]{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{Transformations nucléaires}
\section{Isotopes}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Un \emph{éléments chimique} est caractérisé par son \emph{numéro atomique} Z.
    \item Tous les atomes et ions d'un élément chimique ont donc :
    \begin{itemize}[label = \ding{217}]
      \item Le même nombre de protons dans leurs noyaux.
      \item Le même symbole.
    \end{itemize}
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
%
\begin{ex}{}
\end{ex}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{center}
  \begin{tabular}{ccc}
    \textcolor{blue}{Éléments chimiques}
    & \textcolor{blue}{Numéro atomique Z}
    & \textcolor{blue}{Exemples}
    \\\toprule
    Hydrogène
    & 1
    & \ch{H}, \ch{H+}
    \\
    Fer
    & 26
    & \ch{Fe}, \ch{Fe^2+}, \ch{Fe^3+}
    \\\bottomrule         
  \end{tabular}
\end{center}
%
\begin{aConnaitre}
  Des isotopes sont des noyaux possédant le \emph{même nombre de protons} mais un \emph{un
  nombre de neutrons différents.}
\end{aConnaitre}
\notebox{
  \textbf{Comment reconnaitre deux isotopes?}
  \begin{itemize}[label=\ding{217}]
    \item Ils ont le même symbole.
    \item Ils ont le même numéro atomique Z
    \item Ils ont un nombre de nucléons A différent.
  \end{itemize}
}
%
\begin{ex}{}
  le carbone 12 \ch{6^{12}C} et le carbone 14 \ch{6^{14}C} sont des isotopes.
\end{ex}
\section{Transformations nucléaires}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Une transformations nucléaire est une \emph{transformation de la matière} au cours de
    laquelles \emph{les noyaux des atomes sont modifiés.}
    \item On les modélise par des \emph{équation nucléaires} mettant en jeux des
    \emph{noyaux} des \emph{particules}.
    \item Symboles de quelques particules:
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
      \hline
      Electron
      & Positon
      & Neutron
      & Protons
      \\\hline
      \ch{_-1^0e}
      & \ch{1^0e}
      & \ch{0^1n}
      & \ch{1^1p}
      \\\hline
    \end{tabular}
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
%
\subsection{Différents types de réactions nucléaires}
\subsubsection*{La radioactivité}
\begin{minipage}{.85\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Certains noyaux sont instables et peuvent se \emph{désintégrer} spontanément :
    on dit qu'il sont \emph{radioactifs}.
    \item Au cours de cette désintégration, le noyau radioactif se \emph{transforme} en un autre
    noyau et emet une particule.
    \item C'est un phénomène qui existe dans la nature.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.1\linewidth}
  \centering
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=BZDTu-siDBg}
\end{minipage}
%
% \clearpage
\begin{ex}{}
  Le radium 226 se désintègre en radon 222 en emettant un noyau d'hélium, aussi appelé
  \emph{particule alpha}.
  \begin{center}
    \ch{88^{226}Ra -> ^{222}86Rn + 2^4He}

    % \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{./img/Ra}
    \captionof*{figure}{\itshape Source: wikipédia.fr}
    % \end{figure}
  \end{center}
\end{ex}
%
\subsubsection*{Fission et fusion}
\begin{minipage}{.85\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Lors d'une \emph{fission nucléaire}, un \emph{noyau lourd} est bombardé par des
    neutrons et donne naissance à deux \emph{noyaux plus légers}
    \item Ce type de réaction est utilisés dans les centrales nucléaires.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.1\linewidth}
  \centering
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=pbwrGH9alCg}

  \vspace{.2cm}
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=H3QVkmEh-Fw}
\end{minipage}
%
\begin{ex}{}
  La fission de l'uranium 235 :
  
  \ch{0^1n + 92^{235}U -> 36^{92}Kr + 56^{141}Ba + 2 0^1n}
\end{ex}{}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=.8]{./img/fission}
  \caption*{\itshape Source : wikipedia.fr}
\end{figure}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Lors d'une \emph{fusion}, deux noyaux s'associent pour en former un plus lourd.
    \item C'est ce type de transformation qui ont lieu dans le Soleil.
    \item On essaie actuellement d'obtenir ces transformations dans les réacteurs
    nucléaires nouvelle génération de type « EPR » 
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
%
\begin{ex}{}
  Dans les étoiles, l'hélium se forme par la transformation

  \ch{1^2H + 1^3H -> 2^4He + 0^1n}
\end{ex}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=.8]{./img/fusion}
  \caption*{\itshape Source: lelivrescolaire.fr}
\end{figure}
\subsection{Les lois de conservations}
\begin{aConnaitre}
  Lors d'une transformation nucléaire:
  \begin{itemize}
    \item \emph{les élements chimiques ne sont pas conservés.}
    \item Il y a conservation du nombre de charge Z.
    \item Il y a conservation du nombre globale de masse A.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{}
  Le carbone 14 se désintègre en azote 14. Au cours de cette transformation un électron
  est émis.

  \ch{6^{14}C -> 7^{14}N + _{-1}^0e}

  \begin{itemize}[label=\ding{217}]
    \item Conservation de la charge globale : 6  = 7 - 1
    \item Conservation du nombre de masse globale: 14 = 14 + 0
  \end{itemize}
\end{ex}
%
\section{Identification d'une transformation}
Il est important de pouvoir différencier les \textcolor{orange1}{transformation
  physiques}, les \textcolor{bleu1}{transformations chimiques} et les
\textcolor{violet1}{transformations nucléaires}.

Pour cela on analyse les réactifs et les produits.

\begin{multicols}{3}
  \begin{tcolorbox}[squeezed title= Transformation physique, colframe=orange1,
    halign title=center, fonttitle=\bfseries,]
    \begin{listeAC}
      \item Même espèce chimiques.
      \item États physiques différents 
    \end{listeAC}
    % \tcbsubtitle{Exemple}
    \tcblower
    \centering
    \ch{H2O(s) -> H2O(l)}
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[squeezed title= Transformation chimique, colframe=bleu1,
    halign title=center, fonttitle=\bfseries,]
    \begin{listeAC}
      \item Espèces chimiques différentes.
      \item Conservation des éléments chimiques.
      \item Conservation de la charge électrique.
    \end{listeAC}
    \tcblower
    \centering
    % \tcbsubtitle{Exemple}
    \ch{H+ (aq) + HO- (aq) -> H2O(l)}
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[squeezed title= Transformation nucléaire, colframe=violet1,
    halign title=center, fonttitle=\bfseries,]
    \begin{listeAC}
      \item Éléments chimiques différents.
      \item Conservation du nombre de masses.
      \item Conservation du nombre de charges.
    \end{listeAC}
    % \tcbsubtitle{Exemple}
    \tcblower
    \centering
    \ch{94^{238}Pu -> 92^{234}U + 2^4He}
  \end{tcolorbox}
\end{multicols}

\end{document}
